群眾運動中的真相與倫理正義不重要？——以李怡抄襲事件為例

李怡抄襲事件給我的困惑，是隱藏於其中，又不僅於此的，是一個累積已久的觀察，終於來到一個令我無法忍受的引爆點。對於任何從事文字工作或創作者而言，抄襲絕對是無法妥協的底線。關於李怡是否真有抄襲，王偉雄教授的<李怡涉嫌抄襲>和網民Kayue的<李怡的抄襲與狡辯>已經進行了很詳細的分析比較，不是本文欲討論的重點。本人關心的，是這件事如何清楚地展示了香港民主運動圈子裡的某些群體展示的不良意識形態和行為，和絕大部分的群眾運動裡無可避免會發生，又不得不警惕的現象一樣，就是盲目的信仰，以致忽視甚至扭曲事實，批鬥運動裡的異見份子。

版權倫理只限學術圈？

李怡最令我憤怒的點並不是抄襲。坦白說，人誰無過？每隔幾年，學術及藝文圈都會出現一些抄襲爭議和指控。同是寫作之人，都理解文思堵塞之苦，定力稍弱，破戒也不足為奇。但凡肯謙卑一點道歉，負上責任，一般圈內人及當事人都不至於窮追猛打。但仗著支持者眾及輩份高就死不認錯，甚至把責任歸咎到當事人或指控者身上，這才是無恥的地方。

面對王偉雄的質疑，李怡表面上豁達「承認」抄襲，「承認自寫文章60多年來，就是抄襲的慣犯」，實則是以「天底下無新鮮事」及「將多年來的閱讀成果融合為一家之言」來狡辯。他還強調，要註明出處請看學術論文，「自古以來寫流暢文章都不註出處」。然而，版權倫理是否只限於學術領域？

2013年馬來西亞詩人陳強華被台灣詩人鴻鴻揭發抄襲之陋習長達8年之久，而且抄襲作品範圍之廣，從西方經典詩作到華人作家圈都有。若不是陳厚顏到敢將抄襲作品出版賣錢，鴻鴻也不至於忍無可忍選擇揭發。儘管陳強華還是道歉了，並停止售賣其詩集，且讓我們看看他的回應，「那些『抄襲』名家的詩句，有些是不知覺的影響，有些是偷龍轉鳳或消化不良的引用」，這個解釋是不是和李怡的說法如出一轍？

台灣最有影響力的中生代作家之一的駱以軍去年也陷入了抄襲的指控。新人作家劉芷妤曾在上駱以軍的創作課時分享了自己的一個創作概念，並後來發展成作品〈火車做夢〉。早在劉發表作品前，駱將〈火〉的故事概念穿插在自己的小說《明朝》裡出版了。儘管只佔了整本書非常小的篇幅，依然引起了軒然大波。雖然駱的道歉聲明略顯不情願，但面對對抄襲嚴謹對待的台灣藝文圈，他還是不得不低頭。他的聲明還提到了一個很重要的關鍵，就是「身為小說教室的授課者，沒有敏感於其中的權力不對稱。」這點將在下面與李怡的言論比較做另一個論點的討論。

激進右翼本土派盧斯達也來為李怡護航了。他在<李怡是很難打的>一文中，第一句即以「於國外非一流大學任教的哲學教授」（全文一共出現過三次這個代名詞）來形容王偉雄，這種明顯嘲笑或貶低他人的方式來回應王對李的抄襲指控，不止試圖轉移焦點，實際已經完整暴露了自身以背景和社會等級去審度一個人的言論，階級觀念非常重。換而言之，難道是「一流大學教授」就沒有問題？按照此邏輯，盧本身連「非一流」體制都不是，他的言論又有何分量性？這種因人廢言，人身攻擊的態度，不止於公共討論無益，更向公眾作出了無品的示範。

不約而同地，盧支持的李怡，在回應抄襲指控的文章內也有這麼一句，「年輕時，有《大公報》前輩教導『傳媒第一法則』，就是：永遠不要與閱讀量比你少、影響比你低的挑釁者筆戰。」這種高高在上，「只有比我有分量的人才有資格挑戰我」的態度，漠視一般群眾的話語權，強調某些人或階層的人才擁有商議對談的資格，與反送中運動內主張「無大台」（鼓勵一般群眾的參與度）原意的性質無疑是相悖的。

文章後續：

自推。

有六隻盧斯達的狗。

反對盧斯達的就是五毛？笑了。

32歲就認真搵份工黎啦 胡啟敢

時運高看不到五毛酸民留言

睇你老母咩 胡俊龍
乜支聯會李卓人冇糧出比你咩

反對盧屍達的就是五毛？笑了。

反對盧屍達的就是五毛？笑了

幫推。